---
title: هل تحتاج الجهات المانحة إلى تقارير؟
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
قبل أن تبدأ بتنفيذ مشروعك ينبغي أن تضع في اعتبارك المعلومات التي يقتضي تقديمها للجهة أو الجهات المانحة بعد انتهاء المشروع. بعد ذلك فكر بالطريقة التي ستجمع بها هذه المعلومات طوال عملية تنفيذ المشروع. ويمكن أيضاً إضافة عملية جمع المعلومات إلى خطة الرصد. وينبغي أن تأخذ في حسبانك أن بعض الجهات قد تكون لديها نماذج و/أو استمارات إلزامية للتقارير يُطلب منك تقديمها بعد انتهاء المشروع. ويمكن ان تتضمن التقارير المرفوعة للجهات المانحة في آن واحد خلاصة مالية وما حققه المشروع من نتائج.